<archimate:BusinessRole
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Styringsråd Felles Datakatalog"
    id="879aa409-add1-40b7-9d25-4d8e98aceca1"
    documentation="Formålet til Styringsrådet felles datakatalog (Styringsrådet) er å utøve strategisk styring av felles datakatalog.&#xA;&#xA;&#xA;FORSLAG TIL MANDAT&#xA;&#xA;Bakgrunn&#xA;&#xA;Formål og oppgaver&#xA;&#xA;Styringsrådet er øverste organ, representert med direktører eller den de ut-peker fra premissgiver (Difi), de største dataeierene (behov for annen deltakelse?) Her behandles overordnete planer og prioriteringer, andre strategisk viktige saker, og alle saker som forplikter deltakerne i samarbeidet. Resultatet av behandlingen er beslutning om råd som gis til Brønnøysundregistrenes direktør. &#xA;&#xA;Oppgaver&#xA;•&#x9;Beslutte prioritering (utviklingstiltak og pådriver-innsats) basert på instilling til Serviceleder/forvaltningsansvarlig/produkteier/sekretariat som ligger tilgrunn for til BRs direktør.&#xA;•&#x9;Beslutte planverk&#xA;&#xA;Medlemmene i styringsårdet har et selvstendig ansvar til å bidra til god saksbehandling, gode beslutningsunderlag og et velfungerende samarbeid gjennom:&#xA;•&#x9;bistand til arbeids- og prosjektgrupper i arbeidet med saksframlegg og saksunderlag når egen virksomhet er en sentral aktør eller interessent.&#xA;•&#x9;sikring av tilstrekkelig behandling og forankring av saker i egen organisasjon innenfor de tidsrammer som er lagt til grunn i årshjul og møteplaner&#xA;•&#x9;bistand til koordinering og samordning mellom egen virksomhet og andre interessenter når det er hensiktsmessig.&#xA;&#xA;&#xA;Bemanning&#xA;&#xA;Rådet er representert med direktører eller den de utpeker og representere virksomheten med normale forbehold.  Serviceleder/forvaltningsansvarlig/produkteier/sekretariat skal saksforberedende møter så langt sekretariatet har kapasitet.&#xA;&#xA;Arbeidsform&#xA;&#xA;Styringsrådet møtes 4 ganger i året. &#xA;&#xA;&#xA;Mandat ferdigstilles og behandles i siste Styringsgruppemøte i Felles Datakatalog."/>
